

作业 8

代卓远 2025210205

2025 年 11 月 23 日

8.1. 设  $f(x) = e^{0.1x^2}$ , 用基函数的 Lagrange 形式的三次 Hermite 插值多项式  $H_3$  来计算  $f(1.25)$  的近似值.  $f$  及  $f'$  的值如下

$x_i$	1	1.5
$f(x_i)$	1.105170918	1.252322716
$f'(x_i)$	0.2210341836	0.3756968148

解.

$$\begin{aligned}
 H_3(x) &= \sum_{j=0}^1 [f(x_j)\alpha_j(x) + f'_j(x)\beta_j(x)] \\
 &= f(x_0)\alpha_0(x) + f'(x_0)\beta_0(x) + f(x_1)\alpha_1(x) + f'(x_1)\beta_1(x)
 \end{aligned}$$

其中

$$\begin{aligned}
 \alpha_0(x) &= \left(1 - 2(x - x_0) \sum_{i=1}^1 \frac{1}{x_0 - x_i}\right) l_0^2(x) = (4x - 3)l_0^2(x) \\
 \beta_0(x) &= (x - x_0)l_0^2(x) = (x - 1)l_0^2(x) \\
 \alpha_1(x) &= \left(1 - 2(x - x_1) \sum_{i=0, i \neq 1}^1 \frac{1}{x_1 - x_i}\right) l_1^2(x) = (7 - 4x)l_1^2(x) \\
 \beta_1(x) &= (x - x_1)l_1^2(x) = (x - 1.5)l_1^2(x)
 \end{aligned}$$

基函数

$$\begin{aligned}
 l_0(x) &= \frac{x - x_1}{x_0 - x_1} = \frac{x - 1.5}{1 - 1.5} = -2(x - 1.5) \\
 l_1(x) &= \frac{x - x_0}{x_1 - x_0} = \frac{x - 1}{1.5 - 1} = 2(x - 1)
 \end{aligned}$$

得到

$$\begin{aligned}
 H_3(x) &= 1.105170918(4x - 3)(-2(x - 1.5))^2 + 0.2210341836(x - 1)(-2(x - 1.5))^2 \\
 &\quad + 1.252322716(7 - 4x)(2(x - 1))^2 + 0.3756968148(x - 1.5)(2(x - 1))^2 \\
 &\approx 0.0324952256x^3 + 0.0328055352x^2 + 0.0579374364x + 0.9819327208
 \end{aligned}$$

则

$$f(1.25) \approx H_3(1.25) \approx 1.16908040255$$

8.2. 设  $f(x) = \sin(e^x - 2)$ , 其数据如下

$x$	$f(x)$	$f'(x)$
0.8	0.22363362	2.1691753
1.0	0.65809197	2.0466965

利用 Newton 形式的三次 Hermite 插值多项式  $H_3$  来计算  $f(0.9)$  的近似值, 并计算其实际误差及相应的误差估计.

解. 均差

$$f[x_0] = f(0.8) = 0.22363362$$

$$f[x_0, x_0] = f'(0.8) = 2.16917530$$

$$f[x_0, x_0, x_1] = \frac{f[x_0, x_1] - f[x_0, x_0]}{x_1 - x_0} = \frac{\frac{f(1.0) - f(0.8)}{1.0 - 0.8} - 2.1691753}{1.0 - 0.8} = 0.01558225$$

$$f[x_0, x_0, x_1, x_1] = \frac{f[x_0, x_1, x_1] - f[x_0, x_0, x_1]}{x_1 - x_0} = \frac{\frac{f'(1.0) - f[x_0, x_1]}{1.0 - 0.8} + 5.05541865}{1.0 - 0.8} = -3.21779250$$

则 Newton 形式的三次 Hermite 插值多项式为

$$\begin{aligned} H_3(x) &= f(x_0) + f[x_0, x_0](x - x_0) + f[x_0, x_0, x_1](x - x_0)^2 + f[x_0, x_0, x_1, x_1](x - x_0)^2(x - x_1) \\ &= 0.22363362 + 2.16917530(x - 0.8) + 0.01558225(x - 0.8)^2 - 3.21779250(x - 0.8)^2(x - 1.0) \\ &\approx -3.21779250x^3 + 8.38184275x^2 - 5.06361150x + 0.55765322 \end{aligned}$$

则

$$f(0.9) \approx H_3(0.9) \approx 0.44392476$$

实际误差

$$f(0.9) - H_3(0.9) \approx -0.0003$$

误差估计

$$R_3(0.9) = f[x_0, x_0, x_1, x_1, 0.9](x - 0.8)^2(0.9 - 1.0)^2 = -0.0003323$$

8.3. 求次数不超过 4 次的多项式  $P$ , 使其满足

$$P(1) = P(3) = 0, \quad P(2) = 1, \quad P'(1) = 0, \quad P''(1) = 8;$$

并写出其 Newton 形式的余项.

解. 设 Hermite 插值节点为  $x_0 = 1, x_1 = 1, x_2 = 1, x_3 = 2, x_4 = 3$ , 定义  $f(x) = P(x)$ , 则

$$f(1) = 0, \quad f'(1) = 0, \quad f''(1) = 8, \quad f(2) = 1, \quad f(3) = 0.$$

均差

$$f[x_0] = f(1) = 0,$$

$$f[x_0, x_1] = f'(1) = 0 \quad (x_0 = x_1 = 1),$$

$$\begin{aligned}
f[x_0, x_1, x_2] &= \frac{f''(1)}{2!} = \frac{8}{2} = 4 \quad (x_0 = x_1 = x_2 = 1). \\
f[x_2, x_3] &= \frac{f(2) - f(1)}{2 - 1} = \frac{1 - 0}{1} = 1, \\
f[x_1, x_2] &= f'(1) = 0, \\
f[x_1, x_2, x_3] &= \frac{f[x_2, x_3] - f[x_1, x_2]}{x_3 - x_1} = \frac{1 - 0}{2 - 1} = 1, \\
f[x_0, x_1, x_2, x_3] &= \frac{f[x_1, x_2, x_3] - f[x_0, x_1, x_2]}{x_3 - x_0} = \frac{1 - 4}{2 - 1} = -3. \\
f[x_2, x_3] &= 1, \quad f[x_3, x_4] = \frac{f(3) - f(2)}{3 - 2} = \frac{0 - 1}{1} = -1, \\
f[x_2, x_3, x_4] &= \frac{f[x_3, x_4] - f[x_2, x_3]}{x_4 - x_2} = \frac{-1 - 1}{3 - 1} = -1, \\
f[x_1, x_2, x_3, x_4] &= \frac{f[x_2, x_3, x_4] - f[x_1, x_2, x_3]}{x_4 - x_1} = \frac{-1 - 1}{3 - 1} = -1, \\
f[x_0, x_1, x_2, x_3, x_4] &= \frac{f[x_1, x_2, x_3, x_4] - f[x_0, x_1, x_2, x_3]}{x_4 - x_0} = \frac{-1 - (-3)}{3 - 1} = 1.
\end{aligned}$$

因此 Newton 形式为

$$\begin{aligned}
P(x) &= f[x_0] + f[x_0, x_1](x - x_0) + f[x_0, x_1, x_2](x - x_0)(x - x_1) \\
&\quad + f[x_0, x_1, x_2, x_3](x - x_0)(x - x_1)(x - x_2) \\
&\quad + f[x_0, x_1, x_2, x_3, x_4](x - x_0)(x - x_1)(x - x_2)(x - x_3) \\
&= 0 + 0(x - 1) + 4(x - 1)^2 - 3(x - 1)^3 + (x - 1)^3(x - 2). \quad = x^4 - 8x^3 + 22x^2 - 24x + 9.
\end{aligned}$$

余项为

$$R_4(x) = f[1, 1, 1, 2, 3, x](x - 1)^3(x - 2)(x - 3).$$

8.4. 设  $f(x) = \frac{1}{a - x}$ , 证明

$$(1) \quad f[x_0, x_1, \dots, x_n] = \prod_{j=0}^n \left( \frac{1}{a - x_j} \right).$$

**证明.** 由数学归纳法

当  $n = 0$  时,  $f[x_0] = f(x_0) = \frac{1}{a - x_0}$ , 命题成立.

假设当  $n = k$  时, 命题成立, 即  $f[x_0, x_1, \dots, x_k] = \prod_{j=0}^k \left( \frac{1}{a - x_j} \right)$ .

则当  $n = k + 1$  时,

$$\begin{aligned}
f[x_0, x_1, \dots, x_{k+1}] &= \frac{f[x_1, x_2, \dots, x_{k+1}] - f[x_0, x_1, \dots, x_k]}{x_{k+1} - x_0} \\
&= \frac{\prod_{j=1}^{k+1} \left( \frac{1}{a-x_j} \right) - \prod_{j=0}^k \left( \frac{1}{a-x_j} \right)}{x_{k+1} - x_0} \\
&= \frac{\frac{(a-x_0)-(a-x_{k+1})}{(a-x_0)(a-x_{k+1})} \prod_{j=1}^k \left( \frac{1}{a-x_j} \right)}{x_{k+1} - x_0} \\
&= \frac{1}{(a-x_0)(a-x_{k+1})} \prod_{j=1}^k \left( \frac{1}{a-x_j} \right) \\
&= \prod_{j=0}^{k+1} \left( \frac{1}{a-x_j} \right)
\end{aligned}$$

故命题成立. □

$$\begin{aligned}
(2) \quad \frac{1}{a-x} &= \frac{1}{a-x_0} + \frac{1}{(a-x_0)(a-x_1)}(x-x_0) + \dots + \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)}(x-x_0)\dots \\
&\quad (x-x_{n-1}) + \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)(a-x)}(x-x_0)\dots(x-x_n)
\end{aligned}$$

证明. 由 Newton 插值多项式的定义可知

$$\begin{aligned}
P_n(x) &= f[x_0] + f[x_0, x_1](x-x_0) + \dots + f[x_0, x_1, \dots, x_n](x-x_0)\dots(x-x_{n-1}) \\
&= \frac{1}{a-x_0} + \frac{1}{(a-x_0)(a-x_1)}(x-x_0) + \dots + \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)}(x-x_0)\dots(x-x_{n-1})
\end{aligned}$$

由插值余项公式可知

$$R_n(x) = f[x_0, x_1, \dots, x_n, x](x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n) = \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)(a-x)}(x-x_0)\dots(x-x_n)$$

故

$$\begin{aligned}
f(x) &= P_n(x) + R_n(x) \\
&= \frac{1}{a-x_0} + \frac{1}{(a-x_0)(a-x_1)}(x-x_0) + \dots + \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)}(x-x_0)\dots(x-x_{n-1}) \\
&\quad + \frac{1}{(a-x_0)\dots(a-x_n)(a-x)}(x-x_0)\dots(x-x_n)
\end{aligned}$$

□

### 8.5. 给定数据表

$x$	-3	-2	1	4
$f(x)$	2	0	3	1

试求三次样条插值函数  $S$ , 使其分别满足边界条件

$$(1) \quad S'(x_0) = -1, S'(x_3) = 1.$$

解.

$$S_0(x) = a_0 + b_0(x+3) + c_0(x+3)^2 + d_0(x+3)^3$$

$$S_1(x) = a_1 + b_1(x+2) + c_1(x+2)^2 + d_1(x+2)^3$$

$$S_2(x) = a_2 + b_2(x-1) + c_2(x-1)^2 + d_2(x-1)^3$$

由插值条件得

$$\begin{aligned}
 S_0(-3) &= a_0 = 2 \\
 S_0(-2) &= a_0 + b_0 + c_0 + d_0 = 0 \\
 S_1(-2) &= a_1 = 0 \\
 S_1(1) &= a_1 + 3b_1 + 9c_1 + 27d_1 = 3 \\
 S_2(1) &= a_2 = 3 \\
 S_2(4) &= a_2 + 3b_2 + 9c_2 + 27d_2 = 1
 \end{aligned}$$

由连续性条件得

$$\begin{aligned}
 S'_0(-2) &= b_0 + 2c_0 + 3d_0 = S'_1(-2) = b_1 \\
 S'_1(1) &= b_1 + 6c_1 + 27d_1 = S'_2(1) = b_2
 \end{aligned}$$

由二阶连续性条件得

$$\begin{aligned}
 S''_0(-2) &= 2c_0 + 6d_0 = S''_1(-2) = 2c_1 \\
 S''_1(1) &= 2c_1 + 18d_1 = S''_2(1) = 2c_2 \\
 S'_2(4) &= b_2 + 6c_2 + 27d_2 = 1.
 \end{aligned}$$

由边界条件得

$$\begin{aligned}
 S'_0(-3) &= b_0 = -1 \\
 S'_2(4) &= b_2 + 6c_2 + 27d_2 = 1
 \end{aligned}$$

解得

$$\begin{aligned}
 S_0(x) &= 2 - (x+3) - \frac{76}{31}(x+3)^2 + \frac{45}{31}(x+3)^3 \\
 S_1(x) &= -\frac{48}{31}(x+2) + \frac{59}{31}(x+2)^2 - \frac{98}{279}(x+2)^3 \\
 S_2(x) &= 3 + \frac{12}{31}(x-1) - \frac{39}{31}(x-1)^2 + \frac{253}{837}(x-1)^3.
 \end{aligned}$$

$$(2) \quad S''(x_0) = 0, S''(x_3) = 0.$$

解. 同理可得

$$\begin{aligned}
 S_0(x) &= 2 - \frac{215}{87}(x+3) + \frac{41}{87}(x+3)^3, & -3 \leq x \leq -2 \\
 S_1(x) &= -\frac{92}{87}(x+2) + \frac{41}{29}(x+2)^2 - \frac{190}{783}(x+2)^3, & -2 \leq x \leq 1 \\
 S_2(x) &= 3 + \frac{76}{87}(x-1) - \frac{67}{87}(x-1)^2 + \frac{67}{783}(x-1)^3, & 1 \leq x \leq 4.
 \end{aligned}$$